---
theme: gaia
_class: lead
paginate: true
backgroundColor: #fff
marp: true
---

<style>
code {
    background: #000;
}
pre {
    background: #000;
}
</style>

# Программирование на основе классов и шаблонов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:40% 80%](./../../images/iu5edu_logo.jpg)

## Цели и задачи дисциплины

**Аладин** Дмитрий Владимирович

[cpp2.docs.iu5edu.ru](https://cpp2.docs.iu5edu.ru)

---

# О лекторе

<style scoped>
h1 {
    font-size: 0.9em;
}
h2 {
    font-size: 0.8rem;
}
h3 {
    font-size: 0.6rem;
}
p {
    font-size: 0.5rem;
}
</style>

![bg left:32% 90%](../../images/lecturer.jpg)

## **Аладин** Дмитрий Владимирович

**ассистент**, аспирант, кафедры ИУ5 МГТУ им. Н.Э. Баумана
инженер в области вычислительной техники

### Образование

МГТУ им. Н.Э. Баумана, факультет "Информатика и системы управления", кафедра "Системы обработки информации и управления" (ИУ5) (магистр)

### Дополнительная информация

• **Более 75 научных работ** в сфере систем обработки информации и управления (из
них 10 ВАК и 12 Scopus), автор 3 патентов на ПО.
• В IT-сфере с **2016 года**.

### О себе

**Основная деятельность**: проектирование и разработка интеллектуальных систем поддержки принятия решений и экспертных систем нового поколения.

**Языки программирования**: Go, С#, Python, C/C++, SQL, PL/SQL, JavaScript.

**Персональная страница**: [dmitry.icu](https://dmitry.icu/).

---

# Преподаватели дисциплины

<style scoped>
h1 {
    font-size: 0.8em;
}
h2 {
    font-size: 0.6em;
}
li {
    font-size: 0.6em;
}
</style>

- **Семёнов** Дмитрий Валериевич, *к.т.н., доцент* (лекции и семинары `РТ5-21Б`)
- **Селиверстова** Анастасия Валерьевна, *старший преподаватель* (лабы `ИУ5-23Б`)
- **Плужникова** Ольга Юрьевна, *старший преподаватель* (лабы `ИУ5-21Б`, `ИУ5-24Б`)
- **Правдина** Анна Дмитриевна, *старший преподаватель* (семинары и лабы `ИУ5-21Б`, `ИУ5-24Б`)
- **Аладин** Дмитрий Владимирович, *ассистент* (семинары `ИУ5-25Б` и лабы `ИУ5-22Б`, `ИУ5-23Б`, `ИУ5-25Б`, `РТ5-21Б`)
- **Али Диб** Ахмад, *ассистент* (семинары и лабы `ИУ5-25Б`)
- **Бурмистрова** Мария Валентиновна, *ассистент* (лабы `ИУ5-24Б`, `ИУ5-25Б`)
- **Кучеренко** Михаил Александрович, *ассистент* (семинары и лабы `ИУ5-23Б`)
- **Якубов** Алексей Ренатович, *ассистент* (семинары и лабы `ИУ5-22Б`)

## Магистры

- **Ольховенко** Кирилл Антонович (приемка `запросов на слияние`)
- **Уляшин** Вадим Владимирович (приемка `запросов на слияние`)

---

# Контакты

<style scoped>
li {
    font-size: 0.87em;
}
</style>

![bg right:60% 100%](./images/contacts.png)

Взаимодействие: [vk.com/iu5edu](https://vk.com/iu5edu)

- Общие чат:
  - 2023 ПКШ (ИУ5)
- Чаты групп:
  - 2023 ПКШ (ИУ5-22Б)
  - 2023 ПКШ (ИУ5-23Б)
  - 2023 ПКШ (ИУ5-25Б)
  - 2023 ПКШ (РТ5-21Б)

---

# Методический материал

Электронный ресурс: [cpp2.docs.iu5edu.ru](https://cpp2.docs.iu5edu.ru).

Проект на GitLab: [gitlab.com/iu5edu/cpp-course-sem2](https://gitlab.com/iu5edu/cpp-course-sem2).

Предыдущая версия методического материала:
[e-learning.bmstu.ru/iu5/course/view.php?id=6](https://e-learning.bmstu.ru/iu5/course/view.php?id=61).

---

# Обзор разделов дисциплины

Принципы и технологии программирования на основе:

- **классов** (модуль 1. Основны ООП):
- **шаблонов** (модуль 2. Паттерны ООП)

---

# Обзор разделов дисциплины

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2em;
}
h2 {
    font-size: 1em;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

## Модуль 1

1. Цели и задачи дисциплины
2. Системы сборки кроссплатформенного программного обеспечения из исходного кода
3. Концепции и парадигмы программирования
4. Теоретические основы ООП
5. Описание и реализация классов
6. Перегрузка операций и отношения между классами
7. Наследование

---

# Обзор разделов дисциплины

## Модуль 2

Паттерны объектно-ориентированного проектирования

Спойлер:

> Э. Гамма и др. | Паттерны объектно-ориентированного проектирования (2020)
> Легендарная книга банды четырех

---

# Семинары

Каждый преподаватель индивидуально выбирает обсуждаемые темы, ориентируясь рабочую программу дисциплины.

Об этом вам преподаватели расскажут на семинарах.

---

# Домашнее задание и практика

У нас два вида работ:

- практика
- домашнее задание

Об этом чуть позже расскажем.

---

# Лабораторные работы

Основа лабораторных работ - методички [А.Д. Прадиной](https://e-learning.bmstu.ru/iu5/course/view.php?id=61).

> Но есть нюанс...

Приемка и лаб будет сложнее 😈

Об этом далее →

---

# Особенности дисциплины

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>
## 1. Отказываемся от Windows

![windows-mem height:400px align:center](images/windows-mem.jpeg)

---

# Особенности дисциплины

## 2. Используем кроссплатформенные IDE

- Visual Studio Code
- CLion
- Visual Studio - без Windows нагрузок

---

# Особенности дисциплины

## 3. Автоматизированная приемка лаб через [bmstu.codes](https://bmstu.codes/) (GitLab)

- Проверяется качество кода и учет требований лабы (анализаторы, стиль, linux-совместимость)
- Визуальная проверка результата выполнения задания

```bash
Запрос на реквест -> Приемка 1 -> Очная демонстрация 
   -> Индивидуальные задания -> Приемка 2 -> Слияние
```

---

# Особенности дисциплины

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

## 4. Проверка кода на плагиат

![questions height:400px](images/devil-mem.jpg)

---

# Особенности дисциплины

## Другие нюансы

Другие нюансы вы узнаете при изучении электронного ресурса предыдущей дисциплины "Основы программирования": [cpp1.docs.iu5edu.ru](https://cpp1.docs.iu5edu.ru/docs/labs/lab1/intro).

Также будет информирование через чаты.

---

# Особенности дисциплины

<style scoped>
h1 {
    font-size: 0.9em;
}
h2 {
    font-size: 0.8em;
}
li {
    font-size: 0.75rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

## Зачем следим

![bg right:60% 80%](./images/rule-3P.jpeg)

Правило трёх **П** :

- **Посещаемость** на семинарах и лекциях
- **Прогресс** по выполнению домашнего задания и практики
- **Пропуск** сроков сдачи лабораторных работ

---

# Экзамен

На оценку влияет:

- Ответ на билет
- Успешность следованию "правилу трёх П"
- Результат выполнения домашнего задания и практики

---

# Вопросы?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![questions height:500px](../../images/questions.jpg)
